（中二病+兵+後門狗+刷鞋仔）大唐毒撚

唐玄宗先天元年（712），有個毒撚出世。佢好細個就死左老母，由姑母撫養長大。細個多病呀佢，佢同皇帝講自己「少小多病，貧窮好學」。（《進封西嶽表》）係搏人同情定點，真係無人知。

多得香港垃圾教育制度，我地對古人既認知通常都停留喺好悶同埋好撚悶。跳出個框框睇，可能佢係一隻病嬌，好似佢自稱：

「七齡思即壯，開口詠鳳凰。九齡書大字，有作成一囊。」（〈壯遊〉）

嗱，七歲就識作詩，九歲學寫字，仲有可以裝滿一個背囊既作品。表面睇好似好勁，但係實際就唔係。用香港既情況黎睇，七歲係小學二年班、九歲係四年班。佢四年班先學寫字，好可能連弱能人士都不如。

去到十四五歲，佢既弱智程度加劇。佢自己話：

「憶年十五心尚孩，健如黃犢走復來。庭前八月棗栗熟，一日上樹能千回。」（〈百憂集行〉）

一日上樹能千回？連登仔單手游出公海啦。十五歲？MK妹做左人阿婆啦。嗱我地睇人寫野要細心。十五歲健如黃犢？你岩岩先話自己細個多病咋。

唔單止咁，我估喱種人無咩朋友。又係佢自己話：

「性豪業嗜酒，嫉惡懷剛腸。脫落小時輩，結交皆老蒼。」（〈壯遊〉）

十四五歲，開始扮大人，扮中意飲酒，係正常既。不過「嫉惡懷剛腸」，即係正義撚、報警撚啦，實在不可以饒恕。

我諗咁上下年紀既人，好可能集體杯葛佢，所以佢既朋友都係六七十路以上。

禍不單行，佢仲有少少中二。又係佢話：

「往昔十四五，出遊翰墨場。斯文崔（尚）魏（啟心）徒，以我似班（固）揚（雄）。」（〈壯遊〉）

讚佢既崔尚，係武則天久視二年（701）進士，大中大夫，行尚書祠部郎中。魏啟心，則係中宗神龍三年（707）進士。當時崔尚係鄭州刺史，魏啟心係豫州刺史。都唔算係細官啦。不過咁，喱件事有無令你諗起一個人？

張如城在2000年的廣東省吳川市中國五四青年運動節歌唱比賽，被中國市府人員邀請做表演嘉賓，獲市委書記和公安局長頒發《最佳榮譽獎》和《最佳勇氣獎》，被稱為「亞洲神童」及「亞洲最年輕音樂創作人」。

大唐鄭州刺史+豫州刺史 VS 本朝廣東省吳川市市委書記+公安局長

似班固、揚雄 VS「亞洲神童」、「亞洲最年輕音樂創作人」

你覺得邊個勁？好明顯，喺十五歲黎講，張如城完勝。

畀畀面，幫我刷下存在感，睇完就畀個正/負皮。

100%唔保證會寫完

留名

成日見到你推po, 多謝你

自推一下

畀我推到第二頁

大唐毒撚．二．考試炒粉搵老豆，作詩無計問阿爺

先觀摩一下日本成人禮。

古代男性二十歲行冠禮，表示成人。大約喺開元十九年（731），二十歲既毒撚無野做開始做周圍去。

「浪跡於筆下豐草長林，實自弱冠之年。」（《進三大禮賦表》）

可以肯定既，係佢曾經去過吳越，仲差啲去埋日本：

東下姑蘇臺，已具浮海航。到今有遺恨，不得窮扶桑。
王謝風流遠，闔廬丘墓荒。劍池石壁仄，長洲荷芰香。
嵯峨閶門北，清廟映回塘。每趨吳太伯，撫事淚浪浪。
蒸魚聞匕首，除道哂要章。枕戈憶勾踐，渡浙想秦皇。
越女天下白，鑒湖五月涼。剡溪蘊秀異，欲罷不能忘。（〈壯遊〉）

姑蘇係現今蘇州，扶桑就即係日本啦。可以想像曾經有一班前往日本既船喺佢面前出現，但係佢無好好珍惜，等到失去既時候，先後悔莫及。

不過，佢唔去日本可能係要供樓呢。

至於闔廬丘、劍池、長洲、閶門、清廟，都不外乎係啲地方名，全部喺蘇州；吳太伯、專諸匕首、朱買臣除道，都係啲出自吳越既典故。我認為哩首詩既記事價值大於文學價值，所以都係唔多講啦。

-----

開元二十三年（735），二十四歲，喱一年佢離開吳越，去到東都洛陽參加進士考試。

年輕人總是天真，佢覺得自己同屈原、賈誼差唔多，至少都勁過曹植、劉楨。考試之前，梗係覺得自己勁。考試之後，就梗係收皮。

歸帆拂天姥，中歲貢舊鄉。氣劘屈賈壘，目短曹劉牆。
忤下考功第，獨辭京尹堂。（〈壯遊〉）

延申閱讀：〈高考放榜前後分析潮文〉

無論點都好，嗰一年，佢考唔到。

-----

靠父幹，中國人玩左幾千年啦，你估而家先有？Come on James，唔好咁天真啦。考試失敗，佢繼續佢既trip。今次由洛陽向東行，即係齊、趙之旅（今山東河北）。

Why ？考試失敗，佢要搵Daddy抱抱呱。當時佢老豆喺兗州做司馬。（有無打三國志既讀者？洛陽向東進係陳留/ 許昌，曹操就係喺兗州起家。）

（Google search 返黎既兗州城）

犀利啦，哩隻野去到兗州，寫左首詩叫做〈登兗州城樓〉，好可能係佢人生第一首律詩。人地做人，可以靠父幹。哩條粉腸，作詩係靠爺幹。睇睇佢首詩：

〈登兗州城樓〉
東郡趨庭日，南樓縱目初。
浮雲連海岱，平野入青徐。
孤嶂秦碑在，荒城魯殿餘。
從來多古意，臨眺獨躊躇。

首聯點題，寫自己去到東郡，登上南樓睇風景。

第二句「縱目」引出頷聯、頸聯，即其眼前所見。

尾聯「躊躇」感懷，又由頸聯古蹟引出。

末句「臨眺」又與首句「縱目」相呼應。

哩啲咪叫章法囉。

不過，係抄佢阿爺既。睇睇佢阿爺首詩：

〈登襄陽樓〉
旅客三秋至，層城四望開。
楚山橫地出，漢水接天回。
冠蓋非新里，章華即舊臺。
習池風景異，歸路滿塵埃。

對照兩首詩既結構，阿爺首聯點題登樓，個孫又係咁做。

阿爺用「四望」，引出中間兩聯景物；而個孫則照辦煮碗用「縱目」。

阿爺中間兩聯寫景，個孫又係。

阿爺頷聯寫自然景物，頸聯寫古蹟，個孫又係。

阿爺頷聯用長鏡頭寫大景、遠景，頸聯用短鏡頭寫小景、近景。個孫又係。

只係尾聯少少唔同。阿爺話「風景異」抒發物在人非之感，而個孫就直接話「臨眺獨躊躇」。

-----

又話自己同屈原、賈誼同級既？

毒撚廿四歲人成就列表：

(1) 問屋企攞錢去旅行
(2) 去唔成日本
(3) 公開試失敗
(4) 讀書唔得，投靠老豆
(5) 學人寫詩，執阿爺口水尾

終於見到post2
有埋圖

巴打用另一個角度寫大詩人
有趣，期待後文！
不過似乎有排寫

幾有心機

寫到2046

推一下

來啦

Push

喱個禮拜無，下個禮拜先。等唔到就叫次雞

推一下姐，無文既

哩個禮拜會出一篇

pish

lm

屌你老味好撚正
留明

笑死

大唐毒撚．三．我要玩到30歲！

射飛曾縱鞚，引臂落鶖鶬。佢係一個神射手。

上回提到，二十四歲既毒撚公開試失敗之後，開始佢既頹廢人生。正常人既gap year 都係一年，多既就兩年。佢就……

哩啲叫：呼鷹皂櫪林，逐獸雲雪岡。source：mon hunt

放蕩齊趙間，裘馬頗清狂。春歌叢臺[1]上，冬獵青丘[2]旁。
呼鷹皂櫪林[3]，逐獸雲雪岡[4]。射飛[5]曾縱鞚[6]，引臂落鶖鶬。
蘇侯[7]據鞍喜，忽如攜葛強[8]。快意八九年，西歸到咸陽。 《壯遊》

[1] 叢臺：於河北邯鄲內
[2] 青丘：山東地方
[3]、[4] ：齊地名
[5]、[6]：射飛鳥、縱馬
[7] ：蘇源明。路人甲，下場係餓死
[8] ：葛強，晉代將領

首詩大概係講佢春天唱歌、冬天狩獵，成日踐踏花花草草，追殺弱小動物。不過，快意八九年，又係假既。玩左大約六、七年啦，去到三十歲左右，齊、趙既自然環境就被佢破壞哂。

岩岩講過，毒撚去過好多唔同地方，殺害左好多小動物。喱個過程奠定左佢寫物寫景既基礎。講埋喱首：

〈望嶽〉
岱宗夫如何？齊魯青未了。
造化鍾神秀，陰陽割昏曉。
盪胸生層雲，決眥入歸鳥。
會當凌絕頂，一覽眾山小。

中學讀哩首詩，覺得首聯好霸氣。

岱宗，即係泰山。但係唔講泰山，用別名。

岱，即係山。宗，即係最大嗰個。

泰山背後既意蘊係咩？秦始、漢武封禪既地方，夠唔夠大？

羅嘉良做秦始皇無得頂。

齊魯，即係山東。青未了，睇到最盡，全部都係青色。

唔同你講幾大，佢同你講全部都係青色，由齊到魯睇到盡，都係泰山既青色，夠大未？

「岱宗夫如何？齊魯青未了。」

即係：「知唔知咩叫山中霸皇呀？大到你睇唔哂呀，全部都係綠色呀，睇到幾遠都係綠色呀」

(有無去過santorini 既讀者？當我睇見愛琴海同愛琴海的天空時，海天交融無盡既藍色令我領略到咩叫「未了」。)

以上人士既綠色可能大過泰山。

頜聯學習下煉字。「造化鍾神秀，陰陽割昏曉。」

鍾，解「倒落去」，聚集。泰山靚成點？靚到好似倒落去咁。

割，解分開。仲有幾誇張？日落既時候，一邊光、一邊暗。
最後兩聯：「盪胸生層雲，決眥入歸鳥。會當凌絕頂，一覽眾山小。」

望住一片片白雲在天上舒卷，又有飛鳥乘著暮色歸巢，令我好想上山頂睇下，世界係幾咁渺少。

你覺唔覺得有唔妥？
你覺唔覺得有唔妥？
你覺唔覺得有唔妥？

屌你老母！「會當凌絕頂」，原來你無上過泰山？

個人認為全詩中，「盪胸生層雲，決眥入歸鳥」比較遜色，原因係佢ff 出黎。

講多首。

真係唔好意思。毒撚憂國憂民既蓋棺論定，只係中學教育送畀你既偏見。事實上，佢30歲前，周圍去旅行，周圍開party，國家大事，都係等國家仆街再算啦。以下喱首詩，同樣係齊、趙之旅途中寫既：

〈夜宴左氏莊〉
林風纖月落，衣露淨琴張。
暗水流花徑，春星帶草堂。
檢書燒燭短，看劍引杯長。
詩罷聞吳詠，扁舟意不忘。

請幻想：
微微既林風吹拂，吹送著微微帶有草木滋潤的空氣。彎彎既新月慢慢落下，隨著春夜的露水逐漸凝固，開展了琴聲。
小溪流水落花，春星熣爛，天上人間。

轉入去左氏莊，一班人讀書飲酒，就要襯喱個時候。忽然聽到有人用吳音吟詠，又勾起幾年前泛舟江南的回憶。唉，我又想去江南旅行。

---

就係咁，佢30歲。下一集佢就將會轉向人生既新污點。面臨被杯葛同鄙視既人生。

如果我會寫的話。

排版會唔會唔好睇?

定係無人睇?

好咗

留名等開估

雖然Google十成會即刻揾到，不過都係等樓主揭盅過癮過癮

好奇一問，巴打係真唔知定假唔知？

真唔知，本身唔好文學，見你角度有趣行入嚟望吓

屌mon hunt張圖我笑到仆街

原來巴打有第二個post

我唔當哩個post 係文學post

我當係人物傳記，我希望佢做返一個人

得閒推下啦

等你開估，唔好爛尾搞到我要自己Google

我想睇佢人生幾苦法

哩一兩日會有新文

大唐毒撚．四．刷鞋之路開始

仆街毒撚廢到35歲，終於做返一次正經野 — — 到長安參加招賢考試。

之前講左，毒撚自以為有才華，喺文壇又小有名氣，所以非常自信自負。 雖然曾經科舉失敗，但佢咁厚面皮，其實無事。佢周圍旅行，浪費生命。直至到長安之後……

天寶五年（746），三十五歲既毒撚去到京城長安，就係為左參加下一年（747）既招賢考試。招賢考試，即係「制舉」，同普通科舉考試唔同。唐朝廷之所以安排哩種考試，原因「原本」係因為正常科舉考試唔可以選拔出全部人才，而通過喱種特別考試，就可以選拔遺漏既人才。

一早講左，毒撚覺得自己係人中之龍。佢話：

自謂頗挺出，立登要路津。致君堯舜上，再使風俗淳。（〈奉贈韋左丞丈二十二韻〉）

姐係話，佢覺得自己有大賓呀，要凸出黎阻住條路，要嚇窒個皇帝。

佢要改變世界！！！

不過，中國人做野，識人好過識字。

考試以外，毒撚周圍刷鞋R friend子，就係為左R 官做。毒撚刷過汝陽郡王李璡既鞋。（玄宗長兄李憲之子）（〈贈特進汝陽王二十韻〉）

之後又搵駙馬鄭潛曜（娶玄宗皇甫淑妃之女）（〈鄭駙馬宅宴洞中〉），仲為皇甫淑妃寫墓誌銘。

總之毒撚就周圍做契弟。佢覺得自己好快會威啦，疊馬啦，做大佬啦。

喺哩段自我澎脹、自我ff既過程中，佢寫左以下哩首詩。

〈飲中八仙歌〉
知章騎馬似乘船，眼花落井水底眠。
汝陽三鬥始朝天，道逢麴車口流涎，恨不移封向酒泉。
左相日興費萬錢，飲如長鯨吸百川，銜杯樂聖稱避賢。
宗之瀟灑美少年，舉觴白眼望青天，皎如玉樹臨風前。
蘇晉長齋繡佛前，醉中往往愛逃禪。
李白斗酒詩百篇，長安市上酒家眠，天子呼來不上船，自稱臣是酒中仙。
張旭三杯草聖傳，脫帽露頂王公前，揮毫落紙如雲煙。
焦遂五斗方卓然，高談雄辯驚四筵。

史兄〈失身夜酒精FAQ〉講過：想醉既人就會醉。唔想醉既人就唔會醉。

哩首詩寫左八個人既醉態，醉態各不相同，但有個共同點，就係「仙」。

普通人都會醉酒，凌晨MK 尖咀老蘭嘔緊嗰啲叫酒鬼，唔係酒仙。酒仙同酒鬼有咩分別？酒鬼既醉，只係生理上既醉。至於酒仙的醉，喺生理以外，仲有精神內涵與深度。

真正的 雅人高士往往有超脫的情懷，有自己的理想世界，但立身處世不能不受世俗約束。因此，理想和俗世往往並不和諧，甚至對立。在俗世中，高士常常受到壓抑，無疑是痛苦的。而酒就是一種媒介，令人暫時解除了理智的約束，讓人的性情能夠盡情流露，暫時忘掉塵世的羈絆與痛苦。

沉醉是一種解脫，令人暫時擺脫世俗拘束。所以汝陽王可以醉中見天子，李白可以不上船，張旭可以脫帽露頂王公前。對於文人而言，沉醉可以解除理智與法則的束縛，呈現出藝術非理性、自由的一面。

全詩寫八個人，有一人二句，有一人三句、有四句。句數上不整齊，形式上散漫，押韻也不守規矩。但其實是有意如此。因為整齊、規矩代表清醒理智，而醉態恰恰相反。在描寫八人的醉態以外，詩歌也在形式上以醉態呈現。也就是說這首詩用「醉筆」寫「醉態」。通過這種隨意的形式，造成形式上的不平衡感，使詩的形式，也成為了醉的一部分。

換言之，這是一首裡裡外外，完完全全的醉詩。

但係…咪住！！！
咪住！！！
咪住！！！

讀書要用腦諗諗

李璡係王爺。

賀知章、李適之係丞相。

崔宗之封齊國公，係天下有名美男子

蘇晉係著名佛教徒，做過吏部侍郎。

李白係當時最著名詩人，威到醉酒見天子，仲聽講叫楊貴妃磨墨，高力士脫靴。

張旭係書法家，係草書之聖。

焦遂，後世記載稀少，但同上面班人相提並論，都唔慌少野。

(著名組合 ekids)

唔知你知唔知，「飲中八仙」，係一個「朵」黎。同F4、慈雲山十三太保、四大天王一樣。當時唐朝人就係咁統稱佢地八個。見范傳正所撰《唐左拾遺翰林學士李公新墓碑銘并序》：

時人又以公（李白）及賀監、汝陽王、崔宗之、裴周南等八人為酒中八仙，朝列賦謫仙歌百餘首。

即係話當時有成百幾首〈八仙歌〉，歌頌佢地。而毒撚哩首，只係其中一首。

咁即係跟風啦！

又同人認親認戚啦！

哩條仆街係唔會放棄曝光既機會。

刷鞋仔，哩度無你既事，同我返出去！